---
title: '2019 - La Lleialtat Santsenca'
media_order: '1904-muntatge-collage.png,190520-decoracio-proposta-2.png,1907-decoracio-collage.png,1907-electronica-collage.png,1907-tester-collage.png,snaparcade-quest-collage.png,bromes-agora-collage.png'
---

[La segona màquina](https://documents.lleialtat.cat/w/lleialtec/#SnapArcade) tenia que ser la primera. La idea original de la Snap!Arcade va ser presentada al 2016 en una assemblea de la que poc després seria la Coordinadora d'Entitats per la Lleiatat Santsenca (CELS), i que encara es reunia al Centre Social de Sants.  

Es va poder dur a terme en el context de la subvenció rebuda per al projecte [Equipaments Lliures](https://tec.lleialtat.cat/equipaments-lliures). El disseny de la carcassa es va gestionar des de la **comissió d'Acció Comunitària** i la van dur a terme el Col·lectiu d'Artistes de Sants. La màquina es va dissenyar al febrer, es van tallar les fustes al març i es va muntar de forma col·laborativa el** 2 d'abril de 2019**. 
![](1904-muntatge-collage.png)
Per tal de decorar-la, es van fer diverses reunions i propostes durant el mes de maig. Entre artistes, històriadores i informàtiques, es va triar la **reinvindicació popular** com a tema central. Les historiadores van destacar que al 2019 se celebrava el centenari de La Vaga de La Canadenca, famosa especialment per la jornada de 8h. Unanimitat: d'un lateral, doncs, hi anirien les tres xemeneies de la fàbrica de La Canadenca. 
![](190520-decoracio-proposta-2.png)
Les historiadores de la comissió de Memòria Històrica van aportar diverses fotografies, i per l'altre lateral es va triar adaptar una imatge antiga d'una vaga per l'educació pública. I al frontal, s'hi posaria l'antic logotip de la Lleialtat quan era cooperativa. Després de diverses proves de fons, es va triar el **blau tacat de blanc**. Durant el mes de juny, les artistes van fer diverses sessions per a la decoració de la carcassa. 
![](1907-decoracio-collage.png)
Al juliol, les artistes deixaven la màquina decorada per tal que es pogués posar **l'electrònica i el programari**, i fer les comprovacions pertinents abans de la seva inauguració per la Festa Major de Sants. Es van fer dues sessions més per instal·lar comandaments i botons, ventiladors, font d'alimentació, altaveus, i programar l'ordinador que va dins de la màquina. Vam instal·lar una Debian com a sistema operatiu i un Midori com a navegador. El programa que possibilita el menú ens l'hem inventat. 
![](1907-electronica-collage.png)
I és clar, un cop muntada i en funcionament, havíem de posar-hi els projectes! Per tal de provar si la cosa funcionava, vam rebre la visita d'unes **expertes en divertiment general**. Tot i que alguns jocs donàven problemes per la recent sortida de l'última versió del programa Snap! i alguna cosa més, vam fer una sessió de testeig ben entretinguda. Al final, ha resultat ben certa la frase aquella de "_no hay mal que por bien no venga_" perquè, arrel dels problemes que teníem amb els jocs a la maquineta, el programa Snap! va poder solucionar un problema que ja tenia. Aquí la sessió de testeig!
![](1907-tester-collage.png)
Al setembre i al novembre la comissió de tecnologia i el Col·lectiu d'Artistes de Sants han organitzat **tallers per aprendre a programar amb Snap!**. I [a l'octubre va venir Betevé](https://beteve.cat/ciencia-i-tecnologia/maquina-snap-arcade-programari-lliure-lleialtat-santsenca/) a conèixer la maquineta! D'altra banda, durant el curs 2019-2020 es col·labora amb l'Institut Lluís Vives per crear projectes per a la maquineta. Com a curiositat, compartirem les bromes que van sorgir a l'àgora digital de la CELS i que juguen amb diversos referents culturals: motius de Festa Major i de la vaga per l'educació al barri, l'arribada d'en Tarradelles i la pel·lícula Superman.
![](bromes-agora-collage.png)
Durant el 2019, s'han fet **quatre presentacions** de la Snap!Arcade de la Lleialtat: una per la Festa Major de Sants, el 30 d'agost de 2019, aprofitant la jornada festiva que es va preparar des de la Lleialtat a la plaça Bonet i Muixí; se n'ha fet una altra a la primera conferència internacional Snap!, a Heildelberg (Alemanya), el 22 de setembre; una tercera per l'alumnat de l'Institut Lluís Vives el 13 de novembre; i l'última durant la Festa de la CELS, el 13 de desembre, per tancar el projecte Equipaments Lliures i fer un acte més íntim vers les entitats que participen de la Lleialtat Santsenca. 

Per la presentació de la Snap!Con, es va crear un projecte que era al mateix temps **presentació i videojoc de plataformes**. Per a poder crear la teva Snap!Arcade, has de passar per diversos nivells superant proves com trobar amics amb qui muntar la maquineta, passar per un espai fabricaire per tallar les fustes, aconseguir els seus components, etc. Construeix la teva pròpia Snap!Arcade amb "[The Quest for the Snap!Arcade Machine](https://snap.berkeley.edu/project?user=bromagosa&project=Snap!%20Arcade%20Machine)"
![](snaparcade-quest-collage.png)
Si trobeu interessant el projecte de la Snap!Arcade, us convidem a crear-vos la vostra, a contactar-nos o a fer-ne difusió a les xarxes socials amb l'etiqueta #SnapArcade.